%*******************************************************
% Acknowledgments
%*******************************************************
\pdfbookmark[1]{\acknowledgments}{\acknowledgments}

\begin{flushright}{\slshape
	The key to any successful cooperative test is trust. \\
	And as our data clearly shows, humans cannot be trusted. \\
	The solution: robots! […] \\
	Creating a foundation of mutual respect, \\
	reinforced by the simulated bonds of artificial friendship. […] \\
	And finally, we put that trust to the test. \\
	Bam! Robots gave us six extra seconds of cooperation. \\
	Good job, robots.} \\ \medskip
    --- Cave Johnson - Portal 2
\end{flushright}

\bigskip

\begingroup
\let\clearpage\relax
\let\cleardoublepage\relax
\let\cleardoublepage\relax
\chapter*{\acknowledgments}
Desidero ringraziare il Professor De Nicola per avermi seguito durante questo lavoro di tesi, per avermi indicato le direzioni su cui concentrarmi e per aver messo a confronto le mie idee con le sue. Ringrazio il Professor Loreti per il suo aiuto costante e per le ore passate a disegnare schemi sulla lavagna del suo ufficio.

Voglio ringraziare i miei genitori per il loro affetto che in questi anni non è mai mancato e per il sostegno economico. Ringrazio mio fratello che col suo carattere non mi permette mai di mostrare debolezza e che mi sprona a fare sempre meglio.

Ringrazio Valentina che è stata al mio fianco negli ultimi mesi e che ha condiviso con me le soddisfazioni e la fatica.

Infine voglio ringraziare gli informatici, sia scienziati che ingegneri, che hanno vissuto con me questi anni all'università rendendoli memorabili, spero che le nostre strade non smettano di incrociarsi. Un grazie anche alla compagnia dell'ostello, al novello sposo e alle altre due componenti del trio paloma per il tempo passato a giocare insieme senza sentire il bisogno di crescere.
\endgroup



